\chapter{符号表示与理论基础}

\section{图与最小割}

设无向图$G=(V,E)$包含$n$个点与$m$条边，其中$V$为顶点集，$E$为边集。

图中连接顶点$u$和$v$的边记作$(u,v)$；
若图带权，则以$w$来表示边权，即边$(u,v)\in E$的权值为$w(u,v)$。

对于图中的两个顶点子集$V_1,V_2\subseteq V$，定义连接二者的边集为
\begin{equation*}
    E(V_1,V_2)=\{(v_1,v_2)\in E|v_1\in V_1,v_2\in V_2\}
\end{equation*}
当$V_2=V\backslash V_1$时，$E(V_1,V_2)$简记为$E(V_1)$。
相应的，连接二者的边集的边权和为
\begin{equation*}
    w(V_1,V_2)=\sum_{v_1\in V_1,v_2,\in V_2}w(v_1,v_2)
\end{equation*}
当$V_2=V\backslash V_1$时，$w(V_1,V_2)$简记为$w(V_1)$。

如无特殊说明，本文中图为有限连通图，且允许图存在重边，但不允许存在自环。

下面给出图的最小割及相关定义。
\begin{definition}
   给定图$G=(V,E)$，割$R=(V_1,V_2)$是将顶点集划分成两个不相交的非空子集$V_1$和$V_2$，
   即满足$V_1\neq \emptyset,V_2\neq \emptyset,V_1\cap V_2=\emptyset,V_1\cup V_2=V$。
\end{definition}
由于划分得到的点集没有先后顺序，因此$(V_1,V_2)$和$(V_2,V_1)$表示的是同一个割，
且只需要给出$V$的非空真子集$V_1$即可唯一确定一个割。这个割可以简化表示为$\Delta(V_1)=R(V_1,V\backslash V_1)$。
不难证明，$\Delta(V_1)=\Delta(V_2)$当且仅当$V_1=V_2$或$V_1=V\backslash V_2$。

\begin{definition}
    给定图$G=(V,E)$及割$R=(V_1,V_2)$，
    割$R$的边集为$E(V_1,V_2)$，对应简化表示下割$\Delta(V_1)$的边集为$E(V_1)$。
\end{definition}

\begin{definition}
    给定图$G=(V,E)$及割$R=(V_1,V_2)$，
    割的容量（又称割值）为割的边集的边权和，其大小等于$ w(V_1,V_2)$，对应简化表示下割$\Delta(V_1)$的割值为$w(V_1)$。
\end{definition}

\begin{definition}[点的度数]
    给定图$G=(V,E)$，顶点$v$的度数定义为
    \begin{equation*}
        \deg(v)=|\{e\in E|v\in e\}|
    \end{equation*}
\end{definition}
\begin{definition}
    给定图$G=(V,E)$，一个最小割$R=(V_1,V_2)$满足$R$是图$G$所有可能的割中容量最小的割。
\end{definition}
    我们用$R^*_{G}$表示图$G$的最小割集，$r^*_{G}\in R^*_{G}$表示一个最小割，
    $\Phi_G=w(r^*_{G})$表示图$G$的最小割的割值。
    此外，我们用$M_G=|R^*_{G}|$表示图$G$的最小割数量。

    最小割并不唯一。例如，当图为一条边权均相同的链时，每一条边都对应一个最小割。
\begin{definition}
    给定图$G=(V,E)$，$\alpha$乘法近似，$\beta$加法近似最小割$R$满足$w(R)\leq \alpha ·\Phi_G+\beta$。
\end{definition}
在描述近似最小割时，若$\alpha=1$，则无需考虑该乘法参数，若$\beta=0$，则无需考虑该加法参数。
\begin{definition}[$S-T$最小割]
    给定图$G=(V,E)$和图上互不相交的两个非空点集$S,T\subset V$，
    $S-T$最小割是满足$S\subseteq V_1,T\subseteq V_2$的割$(V_1,V_2)$中权值最小的割。
\end{definition}
记$S-T$最小割的割值为$\Phi(S,T)$。当$S$和$T$均为只包含一个点的集合时，可以得到$s-t$最小割的定义。


\section{最小割数量的估计}

最小割可以由Karger的树包装算法快速求得。

\begin{theorem}[最小割算法]\cite{karger2000minimum}
    \label{the:mincut}
    存在一个随机算法，能在$O(m\log^3n)$的时间复杂度内以高概率找到一个最小割。
\end{theorem}

Karger的收缩算法也是一个高效的求解最小割的随机算法，通过这个算法可以对最小割的数量进行估计。
此外，Karger的收缩算法还能较好的解决近似最小割的求解问题。

\begin{definition}[点收缩]
    给定图$G=(V,E)$和点集的一个子集$X\subseteq V$，点收缩收缩过程为，在图$G$中新建一个点$x$，
    对于点$y\in V\backslash X$，其向$x$连一条边权为$\sum_{x'\in X}w(y,x')$的边（若边权为$0$则不连边），
    并将$X$及与其相连的边全部删除。
\end{definition}

\begin{definition}[边收缩]
    给定图$G=(V,E)$和图上的一条边$(u,v)\in E$，边$(u,v)$的收缩定义为对$\{u,v\}$这一点集执行点收缩。
\end{definition}

Karger的收缩算法的思路如下：以均匀分布随机选择图的一条边，并对这条边进行边收缩，
重复该步骤直到图中的顶点数量等于一个预先设定的参数$k$为止。
算法执行完时，如果一个割的割边集中没有边被收缩，那么我们说这个割是有效的。

\begin{theorem}\cite{karger1993global}
    \label{the:gl}
    一个给定的最小割，在算法进行到图被收缩至$k$个顶点时，有效的概率是$\Omega((n/k)^{-2})$。
\end{theorem}
当$k=2$时，给定的最小割仍然有效的概率为$\Omega((n/2)^{-2})$，且由于$k=2$，
算法终止时有且仅有一个割有效。由概率分布的累计不能超过$1$，可以得到一个最小割数量的上界。
\begin{theorem}
    给定图$G=(V,E)$，图中最小割数量至多为$n^2$。
\end{theorem}

定理\ref{the:gl}也可以推广到近似最小割的情况。
\begin{theorem}\cite{karger1993global}
    \label{the:agl}
    一个给定的$\alpha$乘法近似最小割，在算法进行到图被收缩至$k(k\geq \lfloor2\alpha\rfloor)$个顶点时，
    有效的概率是$\Omega((n/k)^{-2\alpha})$。
\end{theorem}

\begin{theorem}\cite{karger1994random}
    \label{the:approximatemincutnumber}
    给定图$G=(V,E)$，图中$\alpha$乘法近似最小割的数量至多为$n^{2\alpha}$。
\end{theorem}

\section{仙人掌图表示法}

仙人掌图表示法是最早由Dinitz等人提出的结构图，该结构图保留了原图所有的最小割信息，且结构图是仙人掌图。

\begin{definition}
    图$G$为仙人掌图当且仅当，对于任意边$e\in V_G$都满足$e$至多属于一个简单环。
\end{definition}

\begin{theorem}[仙人掌图表示法]\cite{dinitz1976structure}
\label{cactus}
    给定带权图$G$，存在一个仙人掌图$\Gamma$和映射$\varphi:V_G\rightarrow V_\Gamma$，满足：
    \begin{itemize}
        \item 对于点$v_1,v_2\in V_G$，$\varphi(v_1)=\varphi(v_2)$当且仅当图$G$不存在最小割$R=(V_1,V_2)$使得$v_1\in V_1,v_2\in V_2$；
        \item 对于图$G$的任意一个最小割$R=(V_1,V_2)$，都满足$(\varphi(V_1),V_\Gamma\backslash\varphi(V_1))$是图$\Gamma$的一个最小割。
    \end{itemize}
\end{theorem}




\section{差分隐私}

差分隐私是一种针对敏感输入数据集计算的隐私定义，它聚焦于对个体隐私的保护。
通俗来说，差分隐私要求在两个几乎相同的输入数据下，算法的计算过程应当同样保持几乎一致。
当输入数据仅改变一个个体或者说一个元素时，任何输出结果的概率增幅不能超过一个很小的常数$e^\varepsilon$。
图论算法中，输入的元素单位为边，而边权可以视作叠加边的数量，
因此，图的差分隐私算法需要考察两个仅相差一条边的图的输出情况。
接下来，我们给出差分隐私在图论中的形式化定义。

\begin{definition}[边相邻]
    称图$G,G'$边相邻当且仅当满足以下条件：
    \begin{itemize}
        \item 顶点集相等：$V_G=V_{G'}$；
        \item 存在唯一边$(u,v)\in V^2$，使得$|w(u,v)-w_{G'}(u,v)|=1$；
        \item 对于任意其余边$(u',v')\in V^2\backslash \{(u,v)\}$，满足$w(u,v)=w_{G'}(u,v)$。
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[差分隐私]\cite{dwork2006differential}
    图算法$A$是$(\varepsilon,\delta)$差分隐私的，当且仅当对于任意的边相邻的图输入$G,G'$和输出值域的子集$O$，
    有
    \begin{equation*}
        \mathbb P[A(G)\in O]\leq e^\varepsilon\mathbb P[A(G')\in O]+\delta
    \end{equation*}
    特别地，如果$\delta=0$，算法满足$\varepsilon$差分隐私。
\end{definition}
当$\delta=0$时，差分隐私也被称为纯差分隐私。当$\delta\neq 0$时，差分隐私也被称为近似差分隐私。
近似差分隐私不能严格限定概率增幅，但是当$\delta$设定为一个极小的值时，仍然是一个有效的结果。

\begin{theorem}[基本组合]\cite{dwork2006calibrating}\cite{dwork2009differential}
    \label{the:basic}
    设$\varepsilon_1,\ldots,\varepsilon_t > 0$
    且$\delta_1,\ldots,\delta_t > 0$。
    若运行$t$个算法，其中第$i$个算法是$(\varepsilon_i,\delta_i)$差分隐私的，
    那么整个算法是$(\varepsilon_1 + \ldots + \varepsilon_t,\delta_1 + \ldots + \delta_t)$
    差分隐私的。
\end{theorem}

基本组合定理表明，一个差分隐私序列仍然具备差分隐私性。
这使得在设计算法时，可以将目标拆解成若干个差分隐私步骤，
从而降低了设计难度。

\begin{definition}[拉普拉斯分布]
    如果随机变量的概率密度函数分布为
    \begin{equation*}
        f(x|\mu,b)=\frac 1{2b} exp\left(-\frac{|x-\mu|}b\right)
    \end{equation*}
    那么它就是拉普拉斯分布。
\end{definition}

拉普拉斯分布的函数关于$x=\mu$轴对称，且对称轴的两侧分别是一个指数分布。拉普拉斯分布的期望为$\mu$，方差为$2b^2$。
特别的，当$\mu=0$时，我们记该分布为$\text{Lap}(b)$。

\begin{theorem}[拉普拉斯机制]\cite{dwork2014algorithmic}
    \label{laplace}
    给定一个将图$G$映射到$\mathbb{R}^d$的函数$f$，
    其满足对于任意两个边相邻图$G$和$G'$，有$\|f(G)-f(G')\|_1 \leq \Delta$，
    则发布加入独立同分布随机噪声$X_i \sim \text{Lap} (\Delta/\varepsilon)$的结果
    \begin{equation*}
        f(G)+(X_1,\ldots,X_d)
    \end{equation*}
    满足$\varepsilon$差分隐私。
\end{theorem}

\begin{theorem}[差分隐私图]\cite{liu2024optimal}
    \label{the:dpgraph}
    令$\varepsilon \in \left(\frac{1}{n}, \frac{1}{2}\right) $和 
    $ 0 < \delta < \frac{1}{2} $为差分隐私参数。
    对于任意有$n$个点和$m$条边（$m\geq n$）的带权图$G$，存在一个$(\varepsilon,\delta)$-差分隐私算法，
    能以至少$ 1 - o(1) $的概率输出一个合成图$\hat G$，
    满足对于合成图中任意不相交的点集$ S, T \subseteq V_G $，
    都有
    \begin{equation*}
        |w_G(S, T) - w_{\hat{G}}(S, T)| = O\left(\frac{\sqrt{nm}}{\varepsilon} \log^3 \left(\frac{n}{\delta}\right)\right)   
    \end{equation*}
    
\end{theorem}

拉普拉斯机制给出了一种差分隐私的方法，同时说明了敏感度$\Delta$与误差之间的关联。
定理中噪声拉普拉斯函数的系数表明，
敏感度越大，噪声的标准差也随之线性变大。

\begin{definition}[$k$优选择问题]
    给定$m$个数构成的序列$(x_1,x_2,\ldots,x_m)$，$k$优选择问题要求输出值前$k$小的数的下标$i_1,i_2,\ldots,\i_k$以及每个数的值。
    当$k=1$时，问题也被称为最优选择问题。
\end{definition}
    在差分隐私下，$k$优选择问题的两个输入$(x_1,x_2,\ldots,x_m)$和$(x'_1,x'_2,\ldots,x'_m)$相邻当且仅当$\|x-x'\|_\infty\leq 1$。
\begin{theorem}[指数机制]\cite{mcsherry2007mechanism}
    对于最优选择问题，按分布
    \begin{equation*}
        Pr[y=i]=\frac{exp(-\frac{\varepsilon}{2}x_i)}{\sum_{j\in[m]}exp(-\frac{\varepsilon}{2}x_j)}
    \end{equation*}
   输出下标$y$，则能以高概率得到一个$O(\frac{2\log m}{\varepsilon})$近似的最小值，且算法是$\varepsilon$-差分隐私的。
\end{theorem}

对指数机制进行扩展，可以得到$k$优选择机制。

\begin{theorem}[$k$优选择机制]\cite{qiao2021oneshot}
    \label{the:topk}
    令$\varepsilon\leq 0.2 $和 
    $ \delta < 0.05 $为差分隐私参数。
    对于任意$m\geq 2$，存在一个$(\varepsilon,\delta)$-差分隐私算法，
    能输出一组$k$优选择问题的答案下标，且以高概率输出每个数的$O(\frac{\sqrt{k\log(m/\delta)}}{\varepsilon})$近似值。
\end{theorem}

